\begin{enumerate}
%%Ejercicio 1
\item
\begin{enumerate}
\item Si el universo es finito podemos tomar $U_I=\mathbb{N}_{[4,9,16,25]}\ $ y la función  $f_1(x,y)= \sqrt{x}.\sqrt{y}\ $o si el universo es infinito simplemente podemos tomar los Reales de 1 a 10 $U_I=\mathbb{R}_{(1..10]}\ $ y la misma función me sirve para los dos casos.
\item TODO
\item Podemos tomar $U_I = \mathbb{N}_{[0,..,10]}\ $ y la función $f_1(x,y) = x.y\ $ donde $y\ $ sería la constanste $c_1 = 0\ $. Si quisieramos un universo infinito simplemente podríamos tomar los Naturales con el cero.
\end{enumerate}\smallskip
%%Ejercicio 2
\item
\begin{enumerate}
\item $\forall x \exists y (f(x,y)=c)\ $ Este enunciado no es universalmente válido porque pues para los Naturales o los Enteros no vale.
\item $\forall x \exists y (f(x,y)=c)\ $ Solo vale para los complejos.
\end{enumerate}\smallskip
%%Ejercicio 3
\item
\begin{enumerate}
\item $\alpha: \forall x \exists y (f(x,y)=c\ $ donde $c_1 = 0$ 
\item $\beta:  $
\item $\gamma: $
\end{enumerate}\smallskip
%%Ejercicio 4
\item
\begin{enumerate}
\item Sea $I_1: U_I = \mathbb{C},\  f_1(x) = x^2\ $  \newline
Esta interpretación funciona para $\alpha\ $ pués la inversa de la función $f_1(x)\ $ no se indefine en los complejos, asi que siempre podré obtener un $f(y) = x\ $. Sin embargo si vemos $\beta\ $ notaremos que el enunciado no se cumple para esta función ya que $f_1(x) = f_1(-x)\ $ y  $x \not= -x$
\item 
\end{enumerate}
%%Ejercicio 5
\item
\begin{enumerate}
\item $\exists x \forall y  (x\leq y)$
\item Vamos a usar el símbolo $\bullet$ para indicar que $x \bullet y \longleftrightarrow (\neg(x\leq y) \land \neg(y\leq x))$\newline
También usaremos el símbolo $\not =$ para indicar que $x \not = y \longleftrightarrow \neg((x \leq y) \land (y\leq x))$\newline
La idea es que en el primer gráfico hay 4 números (1,2,3,4) entre los cuales no hay una relación de orden, es decir, ninguno es menor o igual al otro y además que para cualquier otro número distinto a ellos, dicho número es mayor.\newline
$\exists x,y,w,z,t ((x\bullet y)\land (x\bullet w) \land (x\bullet z) \land (y\bullet w) \land (y\bullet z) \land (w\bullet z)  \land (t \not = x) \land (t\not = y) \land (t\not = w) \land (t\not = z))\rightarrow$ \newline
$\forall t( (x\leq t)\lor (y\leq t) \lor (w\leq t) \lor (z\leq t))$
\end{enumerate}\smallskip
%%Ejercicio 6
\item Se grafican a continuación los dos ejemplos, el primero cumple mientras que el segundo no :  \newline

\begin{tikzpicture}[inner sep=0mm]
\tikzstyle{color0}=[circle,fill=white]
\node at (1,2) (nodo1)[color0] {$\bullet_1$};
\node at (0,1) (nodo3)[color0] {$\bullet_2$};
\node at (2,1) (nodo2)[color0] {$\bullet_3$};
\node at (1,0) (nodo4)[color0] {$\bullet_4$};
\draw [->] (nodo1) to [bend left =20](nodo2);
\draw [->] (nodo1) to [bend right = 20](nodo3);
\draw [->] (nodo2) to [bend left = 20] (nodo4);
\draw [->] (nodo3) to [bend right = 20] (nodo4);
%%Reutilcé el código anterior y renombre todos los nodos con el prefijo 2nodo :P
\node at (7,2) (2nodo1)[color0] {$\bullet_1$};
\node at (6,2) (2nodo3)[color0] {$\bullet_2$};
\node at (8,2) (2nodo2)[color0] {$\bullet_3$};
\node at (7,0) (2nodo4)[color0] {$\bullet_4$};
\draw [->] (2nodo1) to (2nodo4);
\draw [->] (2nodo2) to [bend left = 20] (2nodo4);
\draw [->] (2nodo3) to [bend right = 20] (2nodo4);
\end{tikzpicture}\smallskip
%%Ejercicio 7
\item
\begin{enumerate}
\item
\item
\item
\item
\end{enumerate}\newpage
%%Ejercicio 8
\item Para probar que las fórmulas son equivalentes debemos probar $(\alpha \rightarrow \phi)\ $ y $ (\phi \rightarrow \alpha)\ $, esto lo hacemos negando la primera implicación y demostrando que su árbol de refutación se cierra, hacemos lo mismo con la implicación para el otro lado y si el árbol también se cierra, esto indicaría que las implicaciones son tautología. En otras palabras las fórmulas son equivalentes.\newline
Probemos primero que: $\neg(\forall x \exists y (P(x,y) \rightarrow P(y,x)) \rightarrow \forall x \exists y(P(x,y) \rightarrow \exists z P(z,x)))$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (10,10) (formula1) {$\neg(\forall x \exists y (P(x,y) \rightarrow P(y,x)) \rightarrow \forall x \exists y(P(x,y) \rightarrow \exists z P(z,x)))$};
\node at (10,9) (formula2) {$\neg \neg \forall x \exists y (P(x,y) \rightarrow P(y,x))$};
\node at (14,9) (de1) {$\bullet_1$};
\node at (10,8) (formula3) {$\neg \forall x \exists y(P(x,y) \rightarrow \exists z P(z,x))$};
\node at (14,8) (de2) {$\bullet_2$};
\node at (10,7) (formula4) {$\neg(P(c_1,c_2) \rightarrow \exists z P(z,c_1))$};
\node at (14,7) (de3) {$\bullet_3$};
\node at (10,6) (formula5) {$\neg\neg(P(c_1,c_2))$};
\node at (14,6) (de4) {$\bullet_4$};
\node at (10,5) (formula6) {$\neg \exists z P(z,c_1)$};
\node at (14,5) (de5) {$\bullet_5$};
\node at (10,4) (formula7) [rectangle,fill=blue!20] {$P(c_1,c_2)$};
\node at (14,4) (de6) {$\bullet_6$};
\node at (10,3) (formula8) [rectangle,fill=red!20] {$\neg P(c_2,c_1)$};
\node at (14,3) (de7) {$\bullet_7$};
\node at (10,2) (formula9) {$\exists y (P(c_1,y) \rightarrow P(y,c_1))$};
\node at (14,2) (de8) {$\bullet_8$};
\node at (10,1) (formula10) {$P(c_1,c_2) \rightarrow P(c_2,c_1)$};
\node at (14,1) (de9) {$\bullet_9$};
\node at (8,0) (formula11a) [rectangle,fill=blue!20]{$\neg P(c_1,c_2)$};
\node at (12,0) (formula11b) [rectangle,fill=red!20] {$P(c_2,c_1)$};
\node at (8,-0.5) (x1) {X};
\node at (12,-0.5) (x2) {X};

\draw [-] (formula1) to (formula2);
\draw [-] (formula2) to (formula3);
\draw [-] (formula3) to (formula4);
\draw [-] (formula4) to (formula5);
\draw [-] (formula5) to (formula6);
\draw [-] (formula6) to (formula7);
\draw [-] (formula7) to (formula8);
\draw [-] (formula8) to (formula9);
\draw [-] (formula9) to (formula10);
\draw [-] (formula10) to (formula11a);
\draw [-] (formula10) to (formula11b);

\draw [decorate,decoration=brace,thick]  (7,7.6) -- (7,9.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,6.6) -- (7,7.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,4.6) -- (7,6.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,3.6) -- (7,4.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,2.6) -- (7,3.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,1.6) -- (7,2.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,0.6) -- (7,1.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,-0.6) -- (7,0.4);

\node at (6,8.5) (nodo1) {$R_{\neg \rightarrow}$};
\node at (5.5,7) (nodo2) {de $\bullet_2\ R_{\neg \forall}\ \land R_{\exists}$};
\node at (6,5.5) (nodo3) {de $\bullet_3\ R_{\neg \rightarrow}$};
\node at (6,4) (nodo4) {de $\bullet_4$};
\node at (6,3) (nodo5) {de $\bullet_5 \ R_{\neg \exists}$};
\node at (6,2) (nodo6) {de $\bullet_1 \ R_{\forall}$};
\node at (6,1) (nodo7) {de $\bullet_8 \ R_{\exists}$};
\node at (6,0) (nodo7) {de $\bullet_9 \ R_{\rightarrow}$};

\end{tikzpicture}\smallskip
\end{center}
En el punto 3 tengo un $\neg \forall\ $ y un $\exists \ $ de modo que los reemplazo por dos constantes $c_1, c_2\ $ distintas.\newline
En el punto 5 tengo un $\neg \exists\ $ y como lo puedo reemplazar por cualquier cosa, uso $c_2$. \newline
En el punto 8 tengo un $\exists \ $ y como ya lo había reemplazado por $c_2\ $ uso la misma constante en este caso.\newline
\newpage %Salto de pagina

Ahora analizamos la siguiente implicación: $\neg(\forall x \exists y(P(x,y) \rightarrow \exists z P(z,x)) \rightarrow \forall x \exists y (P(x,y) \rightarrow P(y,x)))$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (10,10) (formula1) {$\neg(\forall x \exists y(P(x,y) \rightarrow \exists z P(z,x)) \rightarrow \forall x \exists y (P(x,y) \rightarrow P(y,x)))$};
\node at (10,9) (formula2) {$\neg \neg \forall x \exists y(P(x,y) \rightarrow \exists z P(z,x))$};
\node at (14,9) (de1) {$\bullet_1$};
\node at (10,8) (formula3) {$\neg \forall x \exists y (P(x,y) \rightarrow P(y,x))$};
\node at (14,8) (de2) {$\bullet_2$};
\node at (10,7) (formula4) {$\neg(P(c_1,c_2) \rightarrow P(c_2,c_1))$};
\node at (14,7) (de3) {$\bullet_3$};
\node at (10,6) (formula5) [rectangle,fill=red!20] {$\neg \neg P(c_1,c_2)$};
\node at (14,6) (de4) {$\bullet_4$};
\node at (10,5) (formula6) [rectangle,fill=blue!20] {$\neg P(c_2,c_1)$};
\node at (14,5) (de5) {$\bullet_5$};
\node at (10,4) (formula7) {$\forall x \exists y(P(x,y) \rightarrow \exists z P(z,x))$};
\node at (14,4) (de6) {$\bullet_6$};
\node at (10,3) (formula8) {$\exists y(P(c_1,y) \rightarrow \exists z P(z,c_1)$};
\node at (14,3) (de7) {$\bullet_7$};
\node at (10,2) (formula9) {$P(c_1,c_2) \rightarrow \exists z P(z,c_1)$};
\node at (14,2) (de8) {$\bullet_8$};
\node at (8,1) (formula10a) [rectangle,fill=red!20] {$\neg P(c_1,c_2)$};
\node at (12,1) (formula10b) {$\exists z P(z,c_1)$};
\node at (14,1) (de9) {$\bullet_9$};
\node at (12,0) (formula11b) [rectangle,fill=blue!20]{$P(c_3,c_1)$};
\node at (14,0) (de10b) {$\bullet_{10}$};
\node at (8,0.5) (formula11a) {X};

\draw [-] (formula1) to (formula2);
\draw [-] (formula2) to (formula3);
\draw [-] (formula3) to (formula4);
\draw [-] (formula4) to (formula5);
\draw [-] (formula5) to (formula6);
\draw [-] (formula6) to (formula7);
\draw [-] (formula7) to (formula8);
\draw [-] (formula8) to (formula9);
\draw [-] (formula9) to (formula10a);
\draw [-] (formula9) to (formula10b);
\draw [-] (formula10b) to (formula11b);

\draw [decorate,decoration=brace,thick]  (7,7.6) -- (7,9.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,6.6) -- (7,7.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,4.6) -- (7,6.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,3.6) -- (7,4.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,2.6) -- (7,3.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,1.6) -- (7,2.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (7,0.6) -- (7,1.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (11,-0.2) -- (11,0.2);

\node at (6,8.5) (nodo1) {$R_{\neg \rightarrow}$};
\node at (5.5,7) (nodo2) {de $\bullet_2\ R_{\neg \forall}\ \land R_{\exists}$};
\node at (6,5.5) (nodo3) {de $\bullet_3\ R_{\neg \rightarrow}$};
\node at (6,4) (nodo4) {de $\bullet_1\ \neg \neg$};
\node at (6,3) (nodo5) {de $\bullet_6 \ R_{\forall}$};
\node at (6,2) (nodo6) {de $\bullet_7 \ R_{\exists}$};
\node at (6,1) (nodo7) {de $\bullet_8 \ R_{\rightarrow}$};
\node at (10,0) (nodo8) {de $\bullet_9 \ R_{\exists}$};
\end{tikzpicture}\smallskip
\end{center}
Observemos que en $\bullet_{10}\ $ la rama solo se cierra si $c_3 = c_2\ $ de otro modo las fórmulas no serían equivalentes.
\newpage
%%Ejercicio 9
\item
\begin{enumerate}
\item Para probar que la fórmula es universalmente válida debo demostrar que su negación es una contradicción, esto lo probamos mediante el método de árboles de refutación, basta ver que es cerrado.\newline
Negamos la fórmula : $\neg (\exists y P(y) \rightarrow \forall x \exists y P(y))$\newline\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (0,0.5) (dummy) {};%%Para dejar un renglón
\node at (0,0) (formula1){$\neg (\exists y P(y) \rightarrow \forall x \exists y P(y))$};
\node at (0,-1) (formula2) {$ \exists y P(y)$}; \node at (1,-1) (1) {$\bullet_1$};
\node at (0,-2) (formula3) {$\neg \forall x \exists y P(y)$};
\node at (0,-3) (formula4) {$\neg P(c)$};
\node at (0,-4) (formula5) {$P(c)$};
\node at (0,-4.5) (fin) {X};

\draw [-] (formula1) to (formula2);
\draw [-] (formula2) to (formula3);
\draw [-] (formula3) to (formula4);
\draw [-] (formula4) to (formula5);

\draw [decorate,decoration=brace,thick]  (-2,-2.4) -- (-2,-0.6);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (-2,-3.4) -- (-2,-2.6);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (-2,-4.4) -- (-2,-3.6);
\node at (-3,-1.4) (nodo1) {$R_{\neg \rightarrow}$};
\node at (-3,-3) (nodo2) {$R_{\neg \forall}\ $};
\node at (-3,-4) (nodo3) {de $\bullet_1$};
\end{tikzpicture}\smallskip
\end{center}
\item Procedemos de la misma manera que en la parte a)\newline
Negamos la fórmula: $\neg(\exists y P(y) \rightarrow \exists y \exists x P(y))$ \newline
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (10,10) (formula1) {$\neg(\exists y P(y) \rightarrow \exists y \exists x P(y))$};
\node at (10,9) (formula2) {$ \neg \exists y \exists x P(y)$};
\node at (12,9) (de1) {$\bullet{1}$};
\node at (10,8) (formula3) {$\neg \neg \exists y P(y) $};
\node at (10,7) (formula4) {$\neg P(c)$};
\node at (10,6) (formula5) {$P(c)$};
\node at (10,5.5) (x) {X};

\draw [-] (formula1) to (formula2);
\draw [-] (formula2) to (formula3);
\draw [-] (formula3) to (formula4);
\draw [-] (formula4) to (formula5);

\draw [decorate,decoration=brace,thick]  (8,7.6) -- (8,9.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (8,6.6) -- (8,7.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (8,5.6) -- (8,6.4);

\node at (7,8.5) (nodo1) {$R_{\neg \rightarrow}$};
\node at (7,7) (nodo2) {$R_{\neg \exists}\ $};
\node at (7,6) (nodo3) {de $\bullet_1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}\smallskip
\item Misma idea, negamos la fórmula: $\neg(\forall x P(x) \rightarrow P(t))$\newline
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (10,10) (formula1) {$\neg(\forall x P(x) \rightarrow P(t))$};
\node at (10,9) (formula2) {$\neg P(t)$};
\node at (12,9) (de1) {$\bullet{1}$};
\node at (10,8) (formula3) {$\neg\neg(\forall x P(x)$};
\node at (10,7) (formula 4) {$P(t)$};
\node at (10,6) (formula 5) {$\neg P(t)$};
\node at (10,5.5) (x) {X};

\draw [-] (formula1) to (formula2);
\draw [-] (formula2) to (formula3);
\draw [-] (formula3) to (formula4);
\draw [-] (formula4) to (formula5);

\draw [decorate,decoration=brace,thick]  (8,7.6) -- (8,9.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (8,6.6) -- (8,7.4);
\draw [decorate,decoration=brace,thick] (8,5.6) -- (8,6.4);

\node at (7,8.5) (nodo1) {$R_{\neg \rightarrow}$};
\node at (7,7) (nodo2) {$R_{\forall}\ $};
\node at (7,6) (nodo3) {de $\bullet_1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}\smallskip
\newpage
%%Ejercicio 10
\item
\begin{enumerate}
\item
Debemos introducir reglas de expansión para el $\leftrightarrow $ esto es lo mismo que, dadas dos funciones $\alpha\ $ y $\phi$, $(\alpha \rightarrow  \phi) \land (\phi \rightarrow \alpha)$.

De Modo que:

$R_\leftrightarrow = (\alpha \rightarrow  \phi) \land (\phi \rightarrow \alpha) \ $y

$R_{\neg \leftrightarrow} = \neg(\alpha \rightarrow  \phi) \lor \neg(\phi \rightarrow \alpha) \ $
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[level 1/.append style={sibling distance=7.5cm}]%%Separación entre las ramas de primer nivel
\node (raiz) {$ \neg(\forall x \forall y (\phi (x,y)) \leftrightarrow  \forall y \forall x (\phi (x,y)))$} % root
child { node (hijo1) {$\neg (\forall x \forall y (\phi (x,y)) \rightarrow  \forall y \forall x (\phi (x,y)))$}
	child {node (nieto1){$\neg \neg\forall x \forall y (\phi (x,y))$}
		child {node (bisnieto1){$ \neg \forall y \forall x (\phi (x,y))$}
			child {node (tnieto1){$\neg \forall y(\phi(t,y))$}
				child {node (tnieto12) [rectangle,fill=red!20] {$\neg \phi(t,c_1)$}
					child {node (tnieto13) {$\forall x \forall y (\phi (x,y))$}
						child {node (tnieto14) [rectangle,fill=red!20] {$\phi(t,c_1)$}}}}}}}}						
child { node (hijo2) {$\neg (\forall y \forall x (\phi (x,y)) \rightarrow  \forall x \forall y (\phi (x,y))) $}
	child {node (nieto2){$\neg \neg\forall y \forall x (\phi (x,y))$}
		child {node (bisnieto2){$ \neg \forall x \forall y (\phi (x,y))$}
			child {node (tnieto2){$\neg \forall x(\phi(x,t))$}
				child {node (tnieto22) [rectangle,fill=blue!20]{$\neg \phi(c_1,t)$}
					child {node (tnieto23) {$\forall y \forall x (\phi (x,y))$}
						child {node (tnieto24) [rectangle,fill=blue!20] {$\phi(c_1,t)$}}}}}}}};
\node [below of = tnieto14] {X};						
\node [below of = tnieto24] {X};
\node (nodo1) [node distance=3cm,right of = hijo1] {$\bullet_1$} ;
\node (nodo2) [node distance=3cm, right of = hijo2] {$\bullet_2$};
\node (nodo3) [node distance=1.5cm, right of = nieto1] {$\bullet_3$};
\node (nodo4) [node distance=1.5cm, right of = bisnieto1] {$\bullet_4$};
\node (nodo5) [node distance=1.5cm, right of = tnieto1] {$\bullet_5$};
\node (nodo6) [node distance=1.5cm, right of = tnieto12] {$\bullet_6$};
\node (nodo7) [node distance=1.5cm, right of = tnieto13] {$\bullet_7$};
\node (nodo3) [node distance=1.5cm, right of = nieto2] {$\bullet_8$};
\node (nodo4) [node distance=1.5cm, right of = bisnieto2] {$\bullet_9$};
\node (nodo5) [node distance=1.5cm, right of = tnieto2] {$\bullet_{10}$};
\node (nodo6) [node distance=1.5cm, right of = tnieto22] {$\bullet_{11}$};
\node (nodo7) [node distance=1.5cm, right of = tnieto23] {$\bullet_{12}$};

\node (nodo8) [node distance=3.3cm, left of =  hijo1] { $R_{\neg \leftrightarrow }$};
\node (nodo8) [node distance=2.7cm, left of =  nieto1] { de $\bullet_{1}\ R_{\neg \rightarrow}$};
\node (nodo9) [node distance=2.7cm, left of =  bisnieto1] { de $\bullet_{1}\ R_{\neg \rightarrow}$};
\node (nodo10) [node distance=2.7cm, left of = tnieto1] { de $\bullet_{4}\ R_{\forall}$};
\node (nodo11) [node distance=2.7cm, left of = tnieto12] { de $\bullet_{5}\ R_{\neg \forall}$};
\node (nodo12) [node distance=2.7cm, left of = tnieto13] { de $\bullet_{3}\ R_{\neg \neg}$};
\node (nodo13) [node distance=2.7cm, left of = tnieto14] { de $\bullet_{7}\ R_{\forall}$};

\node (nodo14) [node distance=2.4cm, left of =  nieto2] { de $\bullet_{2}\ R_{\neg \rightarrow}$};
\node (nodo15) [node distance=2.4cm, left of =  bisnieto2] { de $\bullet_{2}\ R_{\neg \rightarrow}$};
\node (nodo16) [node distance=2.4cm, left of = tnieto2] { de $\bullet_{9}\ R_{\forall}$};
\node (nodo17) [node distance=2.4cm, left of = tnieto22] { de $\bullet_{10}\ R_{\neg \forall}$};
\node (nodo18) [node distance=2.4cm, left of = tnieto23] { de $\bullet_{8}\ R_{\neg \neg}$};
\node (nodo19) [node distance=2.4cm, left of = tnieto24] { de $\bullet_{12}\ R_{\forall}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
%%Ejercicio 11
\newpage
\item
\begin{enumerate}
\item Debemos probar que $\Gamma \rightarrow \alpha$ es tautología, que es lo mismo que la negación es una contradicción, esto es: $\neg(\forall x \exists y \phi(x,y) \rightarrow \exists y \forall x \phi(x,y))$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (raiz) {$\neg(\forall x \exists y \phi(x,y) \rightarrow \exists y \forall x \phi(x,y))$}
	child{ node (hijo) {$\neg \neg \forall x \exists y \phi(x,y)$}
		child{ node (nieto) {$\neg \exists y \forall x \phi(x,y)$}
			child{ node (bisnieto) {$\forall x \exists y \phi(x,y)$}
				child{ node (tnieto1) {$\exists y \phi(t,y)$}
					child{ node (tnieto2) [rectangle,fill=blue!20] {$\phi(t,c_1)$}
						child{ node (tnieto3) {$\neg \exists y \phi(t,c_1)$}
							child{ node (tnieto4) [rectangle,fill=blue!20] {$\neg\phi(t,c_1)$}}}}}}}};
							
\node (dummy) [above of = raiz] {};%%Para dejar un espacio vertical							
\node (nodoR) [node distance=3cm,right of = raiz] {$\bullet_{raiz}$} ;
\node (nodo1) [node distance=1.5cm,right of = hijo] {$\bullet_1$} ;
\node (nodo3) [node distance=1.5cm, right of = nieto] {$\bullet_2$};
\node (nodo4) [node distance=1.5cm, right of = bisnieto] {$\bullet_3$};
\node (nodo5) [node distance=1.5cm, right of = tnieto1] {$\bullet_4$};
\node (nodo6) [node distance=1.5cm, right of = tnieto3] {$\bullet_5$};
\node (x) [below of = tnieto4] {X};

\node [node distance=3cm,left of = hijo] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = nieto] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = bisnieto] {de $\bullet_{1}\ R_{\neg \neg }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto1] {de $\bullet_{3}\ R_{\forall}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto2] {de $\bullet_{4}\ R_{\exists}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto3] {de $\bullet_{2}\ R_{\forall}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto4] {de $\bullet_{5}\ R_{\neg \exists}$} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage
\item Procedemos de la misma manera que en el item (a):
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (raiz) {$\neg(\exists x \exists y \phi(x,y) \rightarrow \exists y \exists x \phi(x,y))$}
	child{ node (hijo) {$\neg \neg \exists x \exists y \phi(x,y)$}
		child{ node (nieto) {$\neg \exists y \exists x \phi(x,y)$}
			child{ node (bisnieto) {$\exists x \exists y \phi(x,y)$}
				child{ node (tnieto1) {$\exists y \phi(c_1,y)$}
					child{ node (tnieto2) [rectangle,fill=blue!20] {$\phi(c_1,c_2)$}
						child{ node (tnieto3) {$\neg \exists y \phi(c_1,y)$}
							child{ node (tnieto4) [rectangle,fill=blue!20] {$\neg\phi(c_1,c_2)$}}}}}}}};

\node (dummy) [above of = raiz] {};%%Para dejar un espacio vertical							
\node (nodoR) [node distance=3cm,right of = raiz] {$\bullet_{raiz}$} ;
\node (nodo1) [node distance=1.5cm,right of = hijo] {$\bullet_1$} ;
\node (nodo3) [node distance=1.5cm, right of = nieto] {$\bullet_2$};
\node (nodo4) [node distance=1.5cm, right of = bisnieto] {$\bullet_3$};
\node (nodo5) [node distance=1.5cm, right of = tnieto1] {$\bullet_4$};
\node (nodo6) [node distance=1.5cm, right of = tnieto3] {$\bullet_5$};
\node (x) [below of = tnieto4] {X};

\node [node distance=3cm,left of = hijo] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = nieto] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = bisnieto] {de $\bullet_{1}\ R_{\neg \neg }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto1] {de $\bullet_{3}\ R_{\exists}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto2] {de $\bullet_{4}\ R_{\exists}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto3] {de $\bullet_{2}\ R_{\exists}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto4] {de $\bullet_{5}\ R_{\neg \exists}$} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\newpage
%%Ejercicio 12
\item
\begin{enumerate}
\item Usaremos la regla de expanción que usamos para $\leftrightarrow $, debemos probar que  $\alpha \leftrightarrow \beta$ es tautología que es lo mismo que probar que $\neg(\alpha \leftrightarrow \beta)$ es contradicción, procedemos: 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[level 1/.append style={sibling distance=7.5cm}]
\node (raiz) {$\neg(\neg \forall x \phi(x) \leftrightarrow \exists x\neg \phi(x))$}
	child{ node (hijoA) {$\neg(\neg \forall x \phi(x) \rightarrow  \exists x \neg \phi(x))$}
		child{ node (nietoA) {$\neg \forall x \phi(x)$}
			child{ node (bisnietoA) {$\neg \exists x \neg \phi(x)$}
				child{ node (tnietoA1) [rectangle,fill=red!20]{$\neg \phi(c_1)$}
						child{ node (tnietoA2) {$\neg \neg \phi(c_1)$}
							child{ node (tnietoA3) [rectangle,fill=red!20] {$\phi(c_1)$}}}}}}}
	child{ node (hijoB) {$\neg(\exists x \neg \phi(x) \rightarrow \neg \forall x \phi(x))$}
		child{ node (nietoB) {$\exists x \neg \phi(x)$}
			child{ node (bisnietoB) {$\neg \neg \forall x \phi(x)$}
				child{ node (tnietoB1)[rectangle,fill=blue!20] {$\neg \phi(c_1)$}
					child{ node (tnietoB2){$\forall x \phi(x)$}
						child {node (tnietoB3) [rectangle,fill=blue!20] {$\phi (c_1)$}}}}}}};

\node [node distance=3cm,right of = raiz] {$\bullet_{raiz}$} ;
\node [node distance=2.5cm,right of = hijoA] {$\bullet_1$} ;
\node [node distance=2.5cm,right of = hijoB] {$\bullet_2$} ;
\node [node distance=1.5cm, right of = nietoA] {$\bullet_3$};
\node [node distance=1.5cm, right of = bisnietoA] {$\bullet_4$};
\node [node distance=1.5cm, right of = tnietoA2] {$\bullet_5$};
\node [node distance=1.5cm, right of = tnietoA3] {$\bullet_6$};
\node [node distance=1.5cm, right of = nietoB] {$\bullet_7$};
\node [node distance=1.5cm, right of = bisnietoB] {$\bullet_8$};
\node [node distance=1.5cm, right of = tnietoB2] {$\bullet_9$};
\node [node distance=1.5cm, right of = tnietoB3] {$\bullet_{10}$};

\node [node distance=3cm,left of = hijoA] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \leftrightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = nietoA] {de $\bullet_{1}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = bisnietoA] {de $\bullet_{1}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoA1] {de $\bullet_{3}\ R_{\neg \forall }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoA2] {de $\bullet_{4}\ R_{\neg \exists}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoA3] {de $\bullet_{5}\ R_{\neg \neg}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = hijoB] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \leftrightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = nietoB] {de $\bullet_{2}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = bisnietoB] {de $\bullet_{2}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoB1] {de $\bullet_{7}\ R_{\exists }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoB2] {de $\bullet_{8}\ R_{\neg \neg}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoB3] {de $\bullet_{9}\ R_{\neg \forall}$} ;
\node (dummy) [above of = raiz] {};%%Para dejar un espacio vertical	
\node (dummy) [below of = tnietoA3] {X};
\node (dummy) [below of = tnietoB3] {X};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Concluimos que las fórmulas son equivalentes pues las dos ramas del árbol de refutación estan cerradas.
\newpage
\item Procedmos de la misma manera que en el item (a)
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[level 1/.append style={sibling distance=7.5cm}]
\node (raiz) {$\neg(\forall x \phi(x) \leftrightarrow \neg\exists x\neg \phi(x))$}
	child{ node (hijoA) {$\neg(\forall x \phi(x) \rightarrow  \neg \exists x \neg \phi(x))$}
		child{ node (nietoA) {$\neg \forall x \phi(x)$}
			child{ node (bisnietoA) {$\neg \neg \exists x \neg \phi(x)$}
				child{ node (tnietoA1) {$\exists x \neg \phi(x)$}
					child{ node (tnietoA2) [rectangle,fill=red!20]{$ \neg \phi (c_1)$}
						child{ node (tnietoA3) [rectangle,fill=blue!20]{$\neg\phi(c_1)$}}}}}}}
	child{ node (hijoB) {$\neg(\neg \exists x \neg \phi(x) \rightarrow \forall x \phi(x))$}};

\node [node distance=3cm,right of = raiz] {$\bullet_{raiz}$} ;
\node [node distance=2.5cm,right of = hijoA] {$\bullet_1$} ;
\node [node distance=2.5cm,right of = hijoB] {$\bullet_2$} ;
\node [node distance=1.5cm, right of = nietoA] {$\bullet_3$};
\node [node distance=1.5cm, right of = bisnietoA] {$\bullet_4$};
\node [node distance=1.5cm, right of = tnietoA2] {$\bullet_5$};

\node [node distance=3cm,left of = hijoA] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \leftrightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = nietoA] {de $\bullet_{1}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = bisnietoA] {de $\bullet_{1}\ R_{\neg \rightarrow }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoA1] {de $\bullet_{4}\ R_{\neg \neg }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoA2] {de $\bullet_{5}\ R_{\exists}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnietoA3] {de $\bullet_{1}\ R_{\neg \forall}$} ;
\node (dummy) [above of = raiz] {};%%Para dejar un espacio vertical	
\node (dummy) [below of = tnietoA3] {};
\end{tikzpicture}
\end{center}\smallskip
Concluimos que como una rama ya queda abierta no podremos cerrar el árbol de refutación lo que nos indica que las fórmulas no son equivalentes.
\end{enumerate}
\newpage
%%Ejercicio 13
\item
\begin{enumerate}
\item Debemos ver que la negación de dichas fórmulas sean contradicción para afirmar que son universalmente válidas
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[level 1/.append style={sibling distance=7.5cm}]
\begin{scope}[node distance=2mm]
\node (raiz) {$\neg(\forall x \exists y \forall z \exists w (P(x,y) \lor \neg P((w,z))))$}
	child{ node (hijo){$\neg \forall x \exists y P(x,y)$}
		child{ node (nieto) {$\neg \forall z \exists w \neg P(w,z)$}
			child{ node (bisnieto) [rectangle,fill=red!40,draw=red!60]{$P(c_1,c_2)$}
				child{ node (tnieto) [rectangle,fill=orange!40,draw=orange!60]{$\neg P(c_3,c_4)$}}}}};
\end{scope}
\node [node distance=3.5cm,right of = raiz] {$\bullet_{raiz}$} ;
\node [node distance=1.5cm,right of = hijo] {$\bullet_1$} ;
\node [node distance=1.5cm, right of = nieto] {$\bullet_2$};
\node [node distance=3cm,left of = hijo] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \lor }$} ;
\node [node distance=3cm,left of = nieto] {de $\bullet_{raiz}\ R_{\neg \lor}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = bisnieto] {de $\bullet_{1}\ R_{\neg \forall}$ y $R_{\exists}$} ;
\node [node distance=3cm,left of = tnieto] {de $\bullet_{2}\ R_{\neg \forall}$ y $R_{\exists}$} ;
\node (dummy) [above of = raiz] {};%%Para dejar un espacio vertical
\node (dummy) [below of = tnietoA2] {};			
\node (anotacion)[annotation, below=1cm,fill=yellow!70,inner sep=2mm,draw=orange!50,align=center, outer sep=0pt,scale=1.1] at (tnieto){
Finalmente llegamos a que la fórmula es universalmente válida sii $c_1=c_2 \land c_3 = c_4$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{enumerate}