\begin{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item No se que es, creo que no es nada porque por definici\'on $f_2$ es binaria pero aqui se la usa como si fuese una funci\'on unaria. Adem\'as el cuantificador existencial est\'a cuantificando una f\'ormula cuando deber\'ia cuantificar una variable
\item Es una f\'ormula ya que $f_1$ es unaria y $f_2$ es binaria
\item No es una f\'ormula debido a que se está cuantificando una constante $C$ con el cuantificador existencial, cuando solo se deben cuantificar variables ¿Es un t\'ermino?
\item Idem anterior
\item El $\exists x$ aparece dos veces en la misma sentencia, esta mal formado, no es f\'ormula ¿Es un t\'ermino?
\item Es fórmula
\end{enumerate}
\medskip
%%Segundo Ejercicio
\item
\begin{enumerate}
\item En la primera parte x aparece ligada en el $\forall x$, también $y$ aparece ligada pues ambas estan siendo afectadas por cuantificadores
\item En $(\exists xP(y,y))\ y$ aparece libre, $x$ NO debido a que está siendo afectada por un cuantificador, luego en $\exists yP(y,z)\ y$ aparece ligada y $z$ libre
\item Veamos que $x$ aparece ligada ya que está afectada por el cuantificador existencial, de modo que en subsiguientes apariciones $x$ ya estará ligada. Analizando la primera parte de la conjunción $(\exists yP(x,x))\ y$ aparece ligada pero en la segunda parte $(P(x,y))\ y$ aparece libre pues el cuantificador solo afecta a la primera parte de la conjunción
\item Bastante parecido al anterior
\end{enumerate}\smallskip

\medskip
%%Tercer Ejercicio
\item
\begin{enumerate}
\item No es una interpretación válida ya que $f_1$ va de los $ \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}$ mientras que el universo de interpretación $U_I=\mathbb{N} $, absurdo ya que la imagén de la función corresponde a algo que cae fuera del universo de interpretación
\item Es válida
\item Si el universo de interpretación $U_I$ son los \Naturales entonces esta no es una interpretación válida debido a que las constantes $c_I = d_I = 0$ y el 0 esta fuera del universo de interpretación. Si se esta incluyendo al 0 dentro de los \Naturales, es decir \NaturalesYCero entonces la interpretación es válida. Además la imagen de la función $g_1(n,n) = n^2 -n$ es siempre $\geq 0$ \paraTodo $n \in \mathbb{N} \cup 0\ $y puede demostrarse por inducción
\end{enumerate}\smallskip
%%Cuarto Ejercicio
\item
\begin{enumerate}
\item Para todo $x,y\ $ si $x\leq y\ $ existe un numero $z$ tal que $x\leq z\ $ y $z\leq y.\ $ Me esta diciendo en los reales dados dos numeros siempre voy a poder encontrar un numero mayor al primero y menor al segundo.
\item Todos los días nace un esclavo
\item Para todos los números, si son pares, vale que su suma da como resultado un número impar
\end{enumerate}\smallskip
%%Quinto Ejercicio
\item
\begin{enumerate}
\item Hay una persona que quiere a todas
\item Toda persona tiene alguien que lo quiera
\item Para toda persona que quiera a alguien, hay una persona que lo quiere a él.
\item Hay alguien que no quiere a nadie
\end{enumerate}\smallskip
%%Sexto Ejercicio
\item
\begin{enumerate}
\item
\end{enumerate}
\end{enumerate}